<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>年度总结 on 难以想象的晴朗</title><link>https://imzhizi.com/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><description>Recent content in 年度总结 on 难以想象的晴朗</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 05 Jan 2021 00:31:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://imzhizi.com/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>无法拒绝的实用主义</title><link>https://imzhizi.com/2021/01/%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%8B%92%E7%BB%9D%E7%9A%84%E5%AE%9E%E7%94%A8%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link><pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:31:07 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2021/01/%E6%97%A0%E6%B3%95%E6%8B%92%E7%BB%9D%E7%9A%84%E5%AE%9E%E7%94%A8%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid><description>我变得越来越无法讨厌华为</description></item><item><title>故事的无聊和现实的激情</title><link>https://imzhizi.com/2021/01/%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%97%A0%E8%81%8A%E5%92%8C%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%BF%80%E6%83%85/</link><pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:22:40 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2021/01/%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%97%A0%E8%81%8A%E5%92%8C%E7%8E%B0%E5%AE%9E%E7%9A%84%E6%BF%80%E6%83%85/</guid><description/></item><item><title>2020年度总结</title><link>https://imzhizi.com/2020/12/2020%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sat, 26 Dec 2020 22:34:05 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/12/2020%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>虽然 26 号就写下了题目，但直到今天都还是碎片，2020 留给我的时间已经非常有限了，但我还是有信心准时发布，那么，祝大家新年快乐。
那么究竟要从何开始呢？像很多人说的「2020 是他们人生中非常重要的一年」，2020 年对我来说也是如此，一旦我尝试回忆过去的一年，就不可避免地陷入无休止的意识流中，每件事都想首先被我讲述，我无法开始。
- 或许先聊聊轻松的话题吧，聊聊电影、剧集、播客什么的。但事实上，在我的自我认知中，我写东西是很笨拙的，我的表达往往是严肃、干巴巴的。不过既然所有的事情都交织在一起，我想我从哪里开始都是一样的，那就还是从电影开始吧。
去年的总结中，我表达过我很喜欢「天气之子」对于传统价值观的反叛，我觉得今年的「阳光普照」在这方面也做出了表达。我对各种固有逻辑、刻板印象会天然地反抗，我想这可能会成为我审美的一部分，永远支持这样的创作。
「婚姻故事」、「理查德·朱维尔的哀歌」也都值得一看，但这些都是春节之前看的电影，虽然是 2020 年看的，但感觉已经遥远的像好几年前的事情。
整个 2020 年看过的电影其实非常少，因为春节刚过，爸爸就住院了，在医院里做了接近一个月的陪护，输液、吃药、洗漱、起夜，过得焦头烂额，接下来几个月也一直在照顾爸爸，而这段时间又找工作的重要阶段，每天都在准备面试，所以那段时间看东西非常少，除了看几部DC动画电影以外，有印象的只剩下「1917」觉得很不错。
进入夏天之后，之前的种种都被放下，我重新进入到现代生活中，这期间，我去看了两场北京电影节的电影。
- 此外，「原钻」、「特工」、「南山的部长们」、「信条」、「小姐」都是今年觉得很棒的电影。但整体来说，我选不出今年的最佳电影。
- 如果说我的年度最佳剧集，我会选择「守望者」，它有着我熟悉、喜欢的超级英雄、科幻主题，有着今年大火的时空穿越情节，而且台词严谨、服化道都很精致。一次又一次给我带来冲击，真的让我非常喜欢。
其实「守望者」的一个重要话题是种族主义，这两年相关主题的作品非常多，「绿皮书」、「黑色党徒」还有我最近才看过的美剧「恶魔之地」，我在豆瓣看到过很多人对这些黑人作品表示不满，但黑人确实是在相当长时期都收到许多压迫，就像女性一样，他们都有必要通过文艺作品来展现他们曾经的境遇。不过这几部作品各有各的特点，风格也非常丰富，从故事层面已经赢了，都很值得一看。
- 无论是奇幻、魔法，还是太空、
对奇情觉得热切，其实更多是对现实感到痛苦，无法面对真实，我又想回到电影了，很多电影，我觉得它们是有味道的，那是一种悲剧的味道，在我看「愤怒的公牛」时，当女主角显现出她要成为女主角的迹象时，我就闻到那股味道，当「过春天」里女生接过走私 iPhone 时，我同样闻到了那股味道，我会有一种生理性的抗拒，我知道这注定是一个悲剧故事，注定有人要承受痛苦，然后我就无法继续下去了。
之前在 B 站上看一个叫「拉片实验室」的 UP 主介绍一些影史中著名的电影，会适当地展示几个片段来说明它们讲了什么，为什么在影史中那么重要。这些镜头大多是黑白的，布景、音效都带着浓重的时代气息，但就是很短的几个镜头，却给我带来非常强的冲击感，在某些瞬间我甚至觉得有点想哭，几个镜头就可以跨越语言、跨越时间将那份鲜活的情感传递到我的面前，电影是造梦的艺术、电影就是另一个世界。就算我看不下去电影，我也永远热爱电影。
- 每次年度总结的时候，我会一再地进行自我剖析，妄想通过这样成为一个更好的人，希望在新的一年里对自己的生活更多控制。早起早睡、定期阅读、三餐保时保量、吃饭细嚼慢咽、保持锻炼、定期总结反思、用心学习某项技术……
但是越希望增强对生活的控制，对生活的失控感反而变得越严重，
就在最近几天，腰痛的厉害，虽然医生说只是腰肌劳损，不太严重，但身体的疼痛已经严重影响了我的生活。
在我实习的时候，无论午饭还是晚饭，吃完之后leader、同事们都会绕着办公楼遛弯，即便是 7 月的烈日，也依旧如此，我那时只觉得好笑，但现在，在凳子上坐超过半个小时，腰就会开有种酸痛感，有时候都会产生一种感觉，这种痛苦接下来一辈子可能都会纠缠着我了。
这也是美剧「无所作为」中提到的一点，或许危机已经非常明显，而我只是习惯性地、下意识地忽略它。对于现实生活中遇到的小问题，买哪个手机、用哪个App，要反复尝试，反复琢磨，但对于生活的大问题，反而视而不见，直到危险真的出现，才为时已晚，但我时不时又喜欢这种感觉，那种患得患失、反复盘算的生活我其实过不来的。
- -</description></item><item><title>电影 2020</title><link>https://imzhizi.com/2020/10/%E7%94%B5%E5%BD%B1-2020/</link><pubDate>Sun, 25 Oct 2020 20:28:14 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/10/%E7%94%B5%E5%BD%B1-2020/</guid><description>本来打算写一篇来囊括所有在 2020 年产生的想法、思考，但因为拖延、篇幅等原因，还是打算分成独立的文章，把话说得更明白，更清楚。
三部很棒的电影 可能是疫情的原因，电影节票变得更容易抢到，也可能是我比较幸运，总之在电影院看了两部很好的电影。也没有刻意选择，但刚巧看的两部电影都属于「女性之声」单元，也就是说，这两部都是「女性电影」。
如果让我选一部去年在电影院里看过的最佳电影，我会选择「南方车站的聚会」，如果大家没看过推荐大家看一下，但在这里提及「车站」并不是想把它加入讨论，只是因为很多关于这部电影的讨论都会提到，「车站」的结尾部分和「末路狂花」有着某种相似性，而且讨论者常常默认「末路狂花」是部大家都看过的经典电影，而在补过之后才发现，这同样也是一部「女性电影」。所以在很短的一段时间里，我连续看了三部女性电影，分别是「82年生的金智英」、「热带雨」和「末路狂花」。
其实我并不能特别明确地讲出「女性电影」的含义，但模糊的理解是「以女性为主角，在故事进行中大量展现女性视角，展示女性的一些遭遇，反映女性才会遇到的问题」，因为我在电影中的感受就是这样的。
无论是「金智英」大量展现了女主角从一个女孩从上学、工作到家庭主妇的成长历程。还是「热带雨」作为一部来自新加坡的华语电影，从一个看似独特的视角出发，讲述一个大家都非常熟悉的泛华语文化故事。故事中很多情节我虽然从未经历，但却很容易在现实生活中找到对照，使我很难不产生共情。而 1993 年的「末路狂花」虽然是接近 20 年前的作品，但它却显得更为旗帜鲜明，其中有许多台词非常的直白地表明女性的立场，并对男性的一些行为进行抨击。
它们都是非常棒的作品，风格刚好不同，都很值得一看。「金智英」有着典型的韩式煽情，看得我多次泪流；而「热带雨」更加内敛、细腻；「末路狂花」则欢快许多，情节也刺激多变。
从这三部作品出发，我有两个小小的看法想聊聊，也是我 2020 年逐渐形成的一种理解。
东亚故事 在这三部故事中，前两部是都是东亚故事，我觉得女主角像东亚其他的一切一样，比如说我之前写过的「寒门贵子」，又或者「阳光普照」中的兄弟，各种各样的社会潜规则无时无刻不在对我们进行规训，人的胸中只有压抑，只有困顿，只能向社会一再妥协。于是心照不宣地，大家开始对那种解脱感、释放感上瘾，这个解脱可以是蓬勃的吃的欲望，可以是说走就走的旅行，是一次又一次的消费，是听线下脱口秀时放肆的大小，是蹦迪、是喝酒……
只能说，希望所有女生、希望所有东亚人、希望所有地球人能活得更自由一些吧。
杨笠&amp;amp;&amp;amp;池子事件 我也想趟一趟「杨笠&amp;amp;&amp;amp;池子事件」的浑水，事情大概是这样的：杨笠在 2020 跨年脱口秀中继续讲了关于「男人普通却又那么自信」的段子，不久池子在微博上表达了杨笠说的不是脱口秀的观点，可想而知，随后池子就被全网攻击，而在1月5号池子放出了一段线下脱口秀的录像，作为他对这件事的进一步回复。
我不觉得杨笠的表演有什么问题，因此也不认同池子「杨笠说的不是脱口秀」的观点，但对池子第二次回复中的部分内容是理解、接受的。
对运动式行为的天然反感，就像垃圾分类一样，对口号式的话语保持警惕，像那些电影，针对具体的事情，提出具体的问题
我不会因为女性在社交网络上骂男性而觉得受辱，纯粹觉得骂男性并不能让情况变得更好
豆瓣上，有些人每天都在转一些杀妻案，
表达尽量针对具体的事情，尽量控制讨论的范围，同时，需要被改变的对象到底在哪里？</description></item><item><title>让 2019 的都留在 2019</title><link>https://imzhizi.com/2020/01/%E8%AE%A9-2019-%E7%9A%84%E9%83%BD%E7%95%99%E5%9C%A8-2019/</link><pubDate>Thu, 02 Jan 2020 19:43:31 +0800</pubDate><guid>https://imzhizi.com/2020/01/%E8%AE%A9-2019-%E7%9A%84%E9%83%BD%E7%95%99%E5%9C%A8-2019/</guid><description>在12月30日的晚上, 没有任何征兆, 突然就失眠了. 回想着生活的琐碎、工作的疲惫, 年度总结的想法就产生了, 好几次想起身下床打开电脑, 最终还是放弃了.
但第二天也就是31号, 找借口的话, 可以说因为要写材料, 还有 bug 要沟通处理, 晚上和室友约好了煮火锅所以没什么心情, 但其实就是下午面对电脑冲浪了两个小时也提不起心情来写, 我实在是太拖延了.
不过平心而论, 我真的想写一份年度总结吗? 我身体上诚实吗? 其实也没有, 如果有一百次我空闲了有时间写, 那我大概能找到九十九件其他事情来拖延, 只写出了剩下那篇. 那… 用母上的话来说就是「那你为啥还非得点灯熬油, 捏着鼻子硬是要写呢」. 因为我还是有一些别的小心思, 具体来说「及时总结」是我心中更好的我应该做到的, 是我理想人设的一部分. 所以现在, 2020年1月3日的凌晨一点, 我点灯熬油, 乖乖地坐在这里开始写我的总结.
在更早几年, 每年年末, 我都会萌生对自己的不满, 感觉一年虚度, 没有太多的摄入, 也谈不上什么收获. 所以那些年和朋友欢笑之余, 总是会有些自怨自哀, 觉得自己不够努力, 接着就开始自我鼓励, 定下这样那样的计划. 在「有志者立长志, 无志者常立志」这种话地鞭策下, 我一次又一次忘却了那些计划.
感觉这样好傻, 所以在16年煞有其事地列自己电影、书、游戏的各种单子, 17年怀揣着考研前想出的种种想法默声度过之后. 18年还没到, 我开始尝试写周总结, 我觉得不妨先把计划先执行起来, 年后顺势继续执行, 相信这一次能成为更好的自己. 但充实的 2109 年完全超出了我的想象, 进水的电脑、接踵而至的工作, 我的周总结早早停更在二月份.
2019 年确实非常充实, 回头想想, 这一年我写出的代码可能比我以往写出的所有代码加起来都多, 在实验室做了几个的项目不说, 而且还接了好几件杂七杂八的活, 让我多了很多在实验室赶工的日子. 记得有一次半夜十二点多终于解决手头最后一个 bug 锁上实验室门回宿舍去, 走在路上用手机测试, 发现问题没解决, 前思后想回到实验室把 bug 解决完才回宿舍睡觉.</description></item></channel></rss>